\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{parskip}
\usepackage{paralist}

\renewcommand{\bfdefault}{b}

\synctex=1

\title{\bf Ett rapportformat som ''aldrig'' är fel}
\author{Tobias Skoglund\footnote{Med några minimala tillägg av Tobias Wrigstad.}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Inledning}

Det finns många format för rapporter som hör till olika
arbetsområden, yrken och språk. Genomgående för alla dessa är
tydlighet. Vissa författare av rapporter tycker om att skriva
stilistiskt medan andra vill hålla sig kort och koncist. I båda
fallen är poängen i varje stycke glasklar om rapporten är
välskriven och vidare är målet att stycket ska hänga ihop i ett
sammanhang. Vi kommer i det här dokumentet att ge ett strukturerat
förhållningssätt till rapportskrivande genom att beskriva
rapportstrukturen IMRAD (Introduction, Method, Result, and
Discussion).

Oavsett vad du skriver för rapport och till vem så är alltid målet
att göra rapporten tydlig och i andra hand att göra det lätt för
läsaren att ta till sig den.


\section{Vem är mottagaren?}

Problemet att bestämma vem som är mottagaren av texten avgör
vilken kunskap som förutsätts av mottagaren för att kunna ta till
sig texten på ett lätt sätt. Det är inte ovanligt att författaren
skriver ett stycke i början av rapporten som besrkiver till vem
rapporten riktas. T.ex. det här stycket från manualen till
programmet Wireshark:

\begin{quote}
  The intended audience of this book is anyone using Wireshark.
  This book will explain all the basics and also some of the
  advanced features that Wireshark provides. As Wireshark has
  become a very complex program since the early days, not every
  feature of Wireshark may be explained in this book.
\end{quote}

Citatet anger att manualen inte innehåller information som är
svårt att ta till sig utan förkunskap. Troligen kommer ni att
författa rapporter som är tekniska och detaljerade till sin natur.
I dessa fall underlättar det att skriva ut till vem rapporten är
riktad eftersom det köper er som författare fria från att bifoga
sida efter sida med bakgrundsinformation.


\section{Top-Down approach med IMRAD}

Börja med att skriva rubrikerna Introduktion, Metod, Resultat och
till sist Diskussion. Vi kommer nu att diskutera dessa rubriker i
tur och ordning nedan.



\subsection{Introduktion}

I det första avsnittet i rapporten behövs en bra introduktion som
beskriver problemet som lösts eller studerats och som mottagaren
kan relatera till. Beskrivningen behöver gå från en generell
beskrivning av problemdomänen till att beskriva väldigt specifikt
vad problemet är och vilka konsekvenser ett svar får. Studera
exemplet nedan från den kända forskningsartikeln ''Walking with
coffee: why does it spill'' i American Physical Society 2012:

\begin{quote}
  In our busy lives, almost all of us have to walk with a cup of
  coffee. While often we spill the drink, this familiar phenomenon
  has never been explored systematically. Here we report on the
  results of an experimental study of the conditions under which
  coffee spills for various walking speeds and initial liquid
  levels in the cup.
\end{quote}

Första stycket bör vara säljande. Det ska väcka intresse genom att
både förklara problemet och presentera kort lösningen och om det
finns resultat i ett stycke. Därefter kan man strukturera
introduktionen på sitt egna sätt, men ofta finns en blandning av
följande stycken med:

\begin{itemize}[--]
\item Behandla vilka som har studerat problemet tidigare och hur.
  (Om du inte kan göra detta korrekt skadas din trovärdighet
  enormt. )
\item Behandla vilka tidigare lösningar som föreslagits (för- och
  nackdelar). (I de flesta fall är läsaren redan insatt i liknande
  eller tidigare arbete och att beskriva relationen mellan det som
  rapporten handlar om och något liknande som läsaren redan kan
  hjälper förståelsen oerhört och motiverar också arbetet.)
 \item Beskriva punktvis vilka mål projektet utgick ifrån och
   vilka som har lösts. (Detta anger klart och tydligt för läsaren
   vilka ''glasögon hon skall ha på sig'' när hon läser texten.)
\end{itemize}

\subsection{Metod}

Metodavsnittet heter sällan ''Metod'' utan snarare ''Bakgrund''
eller ''Om \emph{någon\-ting}''. Det är i metodavsnittet som läsaren
ska kunna få principen, verktygen eller teknologin bakom lösningen
förklarad. Börja med att skriva den minsta andel text som gör
lösningen förstålig. På samma sätt som författaren köpte sig fri
genom att definera vem som är mottagaren så köper författaren sig
fri från att ta upp information i senare avsnitt genom att baka in
allting under metodavsnittet. I nästa stycke kommer vi att
förklara hur man från denna minimala text tar fram exakt så mycket
information som mottagaren behöver och inte mer.


\subsection{Resultat}

Ett bra stycke med resultat innehåller bara tillräckligt med text
för att beskriva vilket försök som hör ihop med vilken figur eller
tabell. Spara reflektioner över hur bra eller dåligt resultatet är
till diskussionsdelen. Däremot bör författaren poängtera
underligheter i resultaten och eventuellt ge en förklaring till
varför de uppstår -- om det finns en. Som en regel för vilka
resultat som ska tas med bör författaren blicka framåt till
diskussionsdelen eftersom enbart resultat från det här avsnittet
får diskuteras där.

När ni upptäcker att det saknas information för att få en helhet i
ett stycke skriv ner den informationen någonstans under
avsnitten för Metod.


\subsection{Diskussion}

Det här avsnittet är i första hand kopplat till det föregående.
Förbudet att reflektera över resultatet i föregående avsnitt lyfts
nu och författaren har fritt fram att dra sina egna slutsatser. Om
ni igen upptäcker att ni behöver förklara någonting så gå tillbaka
till metodavsnittet och arbeta in den informationen där.

Ibland kallas det här avsnittet även för sammanfattning. En
diskussion kan tillföra och utvärdera och komma med en analys,
medan en sammanfattning i regel inte får tillföra ny kunskap utan
bara referera sådant som tidigare sagts.


\section{En iterativ skrivprocess}

Skrivande är en kreativ process, men det passar inte alla av olika
anledningar. Därför tillhandahålls ett rent mekaniskt arbetssätt
som åtminstone producerar en rapport på IMRAD-formen.

\begin{enumerate}
\item Skriv ner rubrikerna IMRAD och dela upp rubriker i
  underrubriker och sätt bättre namn på dessa. Läs rubrikerna från
  början till slut och fråga dig om mottagaren kommer att känna
  sig bekväm i upplägget?

\item Börja med introduktionen och skriv ner en mening eller två om
  varje stycke. T.ex. ''Introduktion till problemet med separata
  adressrymder mellan två datorer och om hur en gemensam
  adressrymd ökar programmeringseffektiviteten.'', ''Om hur vi
  implementerade en gemensam addressrymd över ett nätverk och
  vilka experiment vi gjorde för att förstå och jämföra
  prestandan'', ''Om hur vi förbättrar tidigare lösningar''.

  Gör även detta för metodavsnittet men var uppmärksam på att
  meningarna bör vara av typen ''Om hur nätverk fungerar och hur
  man kan kommunicera data mellan två datorer.'', ''Om vilka
  potentiella hinder som kan begränsa vår lösning''.

\item Fyll styckena med text. Är ni flera författare är det
  lämpligt att ge ett par stycken i följd till varje person.

  Läs introduktionen, hittar ni något koncept eller begrepp där
  som inte beskrevs i metodavsnittet? Se till att metodavsnittet
  hänger ihop med introduktionen.

\item Lägg in resultatfigurer och tabeller i resultatavsnittet.
  Introduktionen och metodavsnittet är nära fulländelse om varje
  figur och tabell kan kopplas till de problem ni har
  identifierats och de lösningar ni har föreslagit i dessa
  föregående stycken. Lägg till text emellen figurer och tabeller
  för att presentera figurerna och sätta dem i sammanhang med sina
  respektive problem eller lösningar. Påpeka eventuella
  anormaliteter och om ni vet varför?

\item Gå över till diksussionen och skriv ner vad
  grundfrågeställningen var. Berätta om ni har svarat på era
  problemställningar och poängtera vilka resultat som stärker er
  lösning.

  Läs introduktionen igen om se om ni hittar svar på frågorna där
  i diskussionavsnittet.

\item Använd ett rättstavningsverktyg för att rättsvara rapporten.
\end{enumerate}


\section{Avslutningsvis}

Minns att på samma sätt som de flesta icke skön-litterära texter
läses linjärt så skrivs inte en text heller linjärt. Det finns
massa beroenden fram och tillbaka -- se till att hålla koll på
dessa och anteckna t.ex. ''förutsätter att X redan har
diskuterats'' etc. synligt i texten för att underlätta att texten
inte blir obegriplig.

Att skriva text är precis som att skriva kod. Enda sättet att öva
på det är att göra det, och att läsa. Båda två behövs. 


\end{document}

%%% Local Variables: ***
%%% mode: latex ***
%%% TeX-master: "rapport.tex"  ***
%%% ispell-local-dictionary: "british"  ***
%%% End: ***



